\newpage
\section*{Задание}\label{sec:intro}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}

В информационный центр приходят клиенты через интервал времени 10$\pm$2 минуты. Если все три имеющихся оператора заняты, клиенту отказывают в обслуживании. Операторы имеют разную производительность и могут обеспечивать обслуживание среднего запроса пользователя за 20$\pm$5; 40$\pm$10; 40$\pm$20. Клиенты стремятся занять свободного оператора с максимальной производительностью. Полученные запросы сдаются в накопитель. Откуда выбираются на обработку. На первый компьютер запросы от 1 и 2-ого операторов, на второй – запросы от 3-его. Время обработки запросов первым и 2-м компьютером равны соответственно 15 и 30 мин. Промоделировать процесс обработки 300 запросов. Необходимо для этого создать концептуальную модель в терминах СМО, определить Эндогенные и Экзогенные переменные и уравнения модели.

В процессе взаимодействия клиентов с информационным центром возможно:

\begin{enumerate}
  \item Режим нормального обслуживания, т.е. клиент выбирает одного из свободных операторов, отдавая предпочтение тому у которого меньше номер.
  \item Режим отказа в обслуживании клиента, когда все операторы заняты
\end{enumerate}

Определить вероятность отказа системы по формуле:

\begin{equation}
P_{otk} = \frac{C_{otk}}{C_{otk} + C_{obsl}}
\end{equation}

\section{Листинг}

Ниже приведены фрагменты кода для реализация протяжки модельного времени методом $\Delta t$ и проверки готовности компьютеров и операторов:

\begin{lstlisting}[language=c++,caption={Листинг }]
def event_based_modelling(client_m, client_d,
                          op0_m, op0_d, op1_m, op1_d, op2_m, op2_d,
                          comp0_m, comp1_m, c_count):
    client_gen = RequestGenerator(UniformGenerator(client_m, client_d))
    op0 = RequestProcessor(UniformGenerator(op0_m, op0_d), max_queue_size=1)
    op1 = RequestProcessor(UniformGenerator(op1_m, op1_d), max_queue_size=1)
    op2 = RequestProcessor(UniformGenerator(op2_m, op2_d), max_queue_size=1)
    comp0 = RequestProcessor(ConstGenerator(comp0_m))
    comp1 = RequestProcessor(ConstGenerator(comp1_m))

    client_gen.add_receiver(op0)
    client_gen.add_receiver(op1)
    client_gen.add_receiver(op2)
    op0.add_receiver(comp0)
    op1.add_receiver(comp0)
    op2.add_receiver(comp1)

    devices = [client_gen, op0, op1, op2, comp0, comp1]
    for device in devices:
        device.next_event_time = 0

    dropped_requests = 0
    client_gen.next_event_time = client_gen.generate_time()
    op0.next_event_time = op0.generate_time()
    while client_gen.generated_requests < c_count:
        # Find next event
        current_time = client_gen.next_event_time
        for device in devices:
            if 0 < device.next_event_time < current_time:
                current_time = device.next_event_time

        for device in devices:
            if current_time == device.next_event_time:
                if not isinstance(device, RequestProcessor):
                    assigned_processor = client_gen.emit_request()
                    if assigned_processor is not None:
                        assigned_processor.next_event_time = (current_time +
                                assigned_processor.enerate_time())
                    else:
                        dropped_requests += 1
                    client_gen.next_event_time = current_time +
                    client_gen.generate_time()
                else:
                    device.process()
                    if device.queued_requests == 0:
                        device.next_event_time = 0
                    else:
                        device.next_event_time = current_time +
                                            device.generate_time()

    return dropped_requests / c_count
\end{lstlisting}

\section{Пример работы программы}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.39 \textwidth]{gui.png}
  \caption{Пример работы программы}
\end{figure}